\section{Conclusions}
\label{sec:conclusions}

Questo lavoro ha presentato un sistema di Federated Learning decentralizzato
peer-to-peer, in cui FedAvg è eseguito tramite aggregazione online e gossip
$k$-push senza alcun aggregatore centrale per l'intera durata
dell'addestramento, e in cui la centralizzazione è confinata alla sola
discovery dei client. Il sistema è stato valutato su FEMNIST (LEAF) con
partizionamento non-i.i.d.\ per scrittore, in 16 configurazioni tra esecuzione
locale e deployment reale su AWS multi-istanza, raggiungendo un'accuratezza
di validazione dell'87--91\% e mostrando che, nel regime testato, il costo di
comunicazione del protocollo gossip resta trascurabile rispetto al costo del
calcolo locale, anche su rete reale. L'analisi ha inoltre evidenziato, in
modo trasparente, i limiti della convergenza funzionale ottenuta e le
condizioni sperimentali (singola replica, un confondimento di configurazione)
sotto cui i risultati vanno interpretati.

Tra le 16 configurazioni testate, $N=8$, $k=N{-}1=7$, $H=1000$ emerge come
quella con la miglior convergenza funzionale: la più alta accuratezza sul
global test set e il più basso spread tra worker, in entrambi gli ambienti
indipendentemente (83,5\%/15,2\% in locale, 84,6\%/14,0\% su AWS) — l'unico
risultato di questo lavoro confermato in modo identico da entrambe le
campagne sperimentali, e quindi la raccomandazione più solida che se ne
possa trarre. Ha però anche il volume di traffico più alto di tutta la
campagna (Tabella~\ref{tab:master}): resta una raccomandazione condizionata
a un budget di banda ampio, non un ottimo assoluto. Se il traffico è
vincolante, $N=5$, $k=N{-}1=4$, $H=1000$ offre un'accuratezza global-test e
uno spread solo leggermente peggiori a una frazione del volume di
comunicazione. In entrambi i casi, $H=1000$ resta il valore di passi locali
raccomandato, l'unico iperparametro ML esplicitamente confrontato in
questo lavoro (Sezione~\ref{sec:results}).

Sviluppi futuri naturali includono: l'introduzione di una strategia di
aggregazione alternativa a FedAvg (ad es.\ FedProx) per mitigare
esplicitamente il client drift osservato; una politica di $k$ adattivo che
tenga conto del numero di peer ancora attivi; e la ripetizione delle
configurazioni con seed multipli per quantificare rigorosamente la varianza
run-to-run qui non misurata.

Va inoltre osservato che il sistema non prevede alcun meccanismo di
\emph{restart} automatico, né per i worker né per il discovery server: un
crash richiede un intervento manuale, o un orchestratore esterno non
implementato in questo lavoro (es. una restart policy Docker), per
rilanciare il processo — i meccanismi seguenti presuppongono che il riavvio
avvenga, non lo innescano. Due estensioni indirizzerebbero più a fondo la
tolleranza ai guasti, oggi solo parzialmente coperta
(Sezione~\ref{sec:discussion}D). Per il rientro dopo un crash, il checkpoint
locale già salvato a ogni miglioramento della
validation loss potrebbe includere il numero di round: un worker riavviato
si ri-registrerebbe con lo stesso identificativo e riprenderebbe da lì
invece che da zero, con lo staleness check esistente ad assorbire il
disallineamento rispetto agli altri. Per l'ingresso live di un client nuovo
— il discovery server accetta già registrazioni in qualunque momento, ma
oggi si partirebbe da pesi casuali — una RPC di \emph{pull} accanto
all'attuale \emph{push} permetterebbe di richiedere una volta i pesi
correnti a un peer attivo come inizializzazione. Questo risolverebbe però
solo il problema dei pesi, non quello dei dati: il partizionamento
(Sezione~\ref{sec:details}A) è precalcolato per un numero fisso di worker
prima del deployment, quindi un nodo davvero nuovo non avrebbe una
partizione propria — servirebbe riservare in anticipo dati per client
futuri (spreco se non usati) o un re-sharding a runtime, più complesso e in
tensione con il principio di non spostare mai dati grezzi tra nodi.
