\section{Discussione}
\label{sec:discussion}

Due osservazioni di sintesi guidano l'interpretazione dei risultati. Sulle
prestazioni: la validation accuracy resta piatta (89--91\%) nelle
configurazioni con $H\ge500$ perché riflette soprattutto l'adattamento di
ciascun worker ai propri dati locali dopo la Fase B, un segnale poco
sensibile al protocollo di comunicazione; scende invece a 87--88\% nei due
run a $H=100$ (locale e AWS, Tabella~\ref{tab:master}), dove ogni round
processa un decimo dei campioni prima dell'aggregazione. Global-test accuracy
e spread, invece, variano
sistematicamente con $k$ e $N$ perché misurano la reale convergenza
collaborativa e non il solo adattamento locale — sono quindi le metriche
rilevanti per giudicare la strategia di distribuzione, discussa di seguito.
Sui tempi: il wall-clock è dominato dal calcolo locale (Fase A/B) e non
dalla comunicazione (Fase C), come discusso più sotto — l'ambiente di
esecuzione incide più della configurazione stessa.

\subsection{Il fanout $k$ come compromesso esplicito}
A $N=5$ e $N=8$ (locale e AWS), un $k$ più alto porta più aggiornamenti per
round e un'accuratezza global-test più alta a parità di $H$ — coerente con
un mixing più denso che riduce la divergenza verso soluzioni funzionalmente
diverse. A $N=3$ l'effetto è piatto o leggermente negativo in entrambi gli
ambienti: con solo due vicini possibili, $k=1\to2$ non cambia
qualitativamente la topologia, e il rumore tra worker (tre soli campioni)
è dello stesso ordine dell'effetto misurato. Il guadagno non è gratuito: il
traffico cresce nella stessa proporzione di $k$ (Sez.~\ref{sec:results}B),
per cui $k$ va sempre scelto rispetto al budget di banda, non solo
all'accuratezza target.

\subsection{Comunicazione non è il collo di bottiglia}
Anche su rete reale tra istanze EC2 separate, la Fase C resta dell'ordine
delle centinaia di millisecondi, mentre il rallentamento di oltre un ordine
di grandezza su AWS è concentrato nella Fase A (Sez.~\ref{sec:results}C),
compatibile con un limite di CPU burstable delle \texttt{t3.small} più che
con un costo di rete. Questo supporta la scelta di comunicare snapshot
completi a bassa frequenza invece di aggiornamenti più frequenti e piccoli:
il costo di calcolo locale domina comunque quello di comunicazione, per cui
ridurre ulteriormente la frequenza di comunicazione non avrebbe portato benefici
proporzionali sul tempo totale.

\subsection{Nota metodologica sulla metrica di convergenza funzionale}
Lo strumento di analisi calcola lo spread sul global test set in due
varianti: al round finale di ciascun worker (etichettata riferimento
rumoroso) e al round del checkpoint migliore (metrica dichiarata primaria).
Le due possono discordare sensibilmente: per due configurazioni a $N=3$, la
variante riferimento suggeriva uno spread contenuto (4,5--4,8\%), mentre la
primaria mostra per le stesse run 19,5--21,1\%, in linea con le altre 14. Si
è scelto di riportare sempre e solo la metrica primaria
(Tabella~\ref{tab:master}), per non presentare come rappresentativo un
valore isolato ottenuto con la metrica esplicitamente definita rumorosa.

\subsection{Limitazioni}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Convergenza funzionale incompleta.} In nessuna configurazione
        lo spread sul global test set scende sotto il 14\%, nemmeno a
        connettività one-hop massima ($k=N-1$, Sezione~\ref{sec:background}E):
        il push one-hop riduce ma non elimina la divergenza tra worker nel
        budget testato. I dati
        grezzi mostrano anche oscillazioni round-su-round marcate (in un
        caso, $-28$ punti percentuali tra checkpoint migliore e round finale
        di un worker), sintomo di instabilità dopo un merge FedAvg con
        vicini divergenti.
  \item \textbf{Singola replica per configurazione.} Nessun run è ripetuto
        con seed diverso: la deviazione standard riportata è tra worker dello
        stesso run, non tra run della stessa configurazione, e non separa con
        certezza l'effetto di un iperparametro dalla variabilità intrinseca.
  \item \textbf{Confondimento in una configurazione AWS.} \texttt{n8\_fn} su
        AWS usa \texttt{early\_stopping\_patience=7} anziché 10 come tutti
        gli altri, per un errore di configurazione: il confronto diretto a
        $N=8$ va interpretato con cautela.
  \item \textbf{Peer contattati sotto il target.} Il numero medio di vicini
        contattati può scendere sotto $k$ quando altri worker terminano in
        anticipo e si deregistrano, riducendo il pool disponibile — effetto
        emergente dell'asincronia, non un difetto della selezione.
  \item \textbf{Assenza di heartbeat.} Un peer caduto è rilevato solo al
        primo fallimento di invio; un crash non pulito (SIGKILL, OOM) lascia
        una entry non valida nel discovery server fino a quel momento. Scelta
        deliberata: un heartbeat periodico introdurrebbe traffico crescente
        con $N$, in contrasto con l'obiettivo di traffico ridotto che guida
        anche cache dei peer e k-push; costo non giustificato per un caso
        d'uso fuori dal perimetro sperimentale di questo lavoro.
  \item \textbf{Statistiche di Batch Normalization non aggregate.} Solo
        scala e bias sono mediati da FedAvg; media e varianza correnti
        restano locali, nota causa di disallineamento post-aggregazione in
        letteratura~\cite{li2021fedbn}.
  \item \textbf{Nessuna metrica per classe.} \texttt{validate()}
        (Sezione~\ref{sec:details}) calcola solo loss aggregata e accuratezza
        top-1; non vengono salvate predizioni, logit o una confusion matrix.
        FEMNIST ha 62 classi con frequenze naturalmente sbilanciate (cifre vs.
        lettere, maiuscole vs.\ minuscole), e con partizionamento non-i.i.d.\
        per scrittore alcuni worker vedono pochi esempi di certe classi:
        un'accuratezza aggregata alta può quindi mascherare una scarsa
        accuratezza sulle classi rare. Il dato non è recuperabile a
        posteriori sulle 16 run già eseguite: \texttt{model\_best.pt} non
        viene archiviato da \texttt{save\_experiment.py} — è cancellato dalla
        working directory subito dopo la copia delle metriche, per lasciare
        pulito l'ambiente alla run successiva — per cui un'analisi per classe
        richiederebbe di ripetere almeno una configurazione.
\end{itemize}

\subsection{Confronto con la letteratura}
FedAvg centralizzato su FEMNIST è tipicamente riportato attorno al
77--80\% di accuratezza di test~\cite{li2020fedprox}. Le configurazioni qui
testate raggiungono un'accuratezza di validazione più alta (87--91\%) ma
global-test più bassa (75--85\%): confronto non del tutto omogeneo, poiché
la validazione avviene su campioni degli stessi scrittori visti in training,
mentre il global test contiene scrittori mai visti — un compito di
generalizzazione più severo e più vicino allo scenario reale.
